既然蚊子是人類頭號殺手，把蚊子這物種滅絕有錯嗎？

寨卡病毒（茲卡，Zika）肆虐，老問題又重提：我們是否應該把蚊子滅絕？

蚊子帶著寄生蟲、病毒四處傳播，瘧疾就是典型例子，在醫療設備落後的地方，蚊子絕對可以把整個村落毀掉。如果以每年導致多少人命喪來算，蚊子是地球第一號殺手，一年的「戰績」大約是72.5萬人。（人類排第二，戰績47.5萬人。第三是蛇，5萬。 ）

我們說的滅絕不是一般殺蚊，而是令這個物種消失。最直接想到的後果是影響大自然的食物鏈。

全球有3500種已知的蚊種，絕大部分以植物水果的汁液為生，跟人類沒有瓜葛，只有6%蚊種當中的雌蚊會吸食人血，但這大約100個蚊種卻成為地球上最危險的生物。當中惡名昭著的包括：

埃及伊蚊（又名埃及斑蚊，Aedes aegypti），傳播寨卡病毒、黃熱病和登革熱等，起源於非洲，活躍於熱帶、亞熱帶及各地。
白紋伊蚊（Aedes albopictus）—傳播黃熱病、登革熱和西尼羅河病毒。源於東南亞，在熱帶、亞熱帶及各地都有發現。
岡比亞按蚊（Anopheles gambiae）—別稱按蚊或非洲瘧蚊，是最危險的瘧原蟲惡性瘧原蟲（Plasmodium falciparum）的宿主。

至於備受關注的寨卡病毒，目前認為是由埃及伊蚊傳播的機會最大，埃及伊蚊的雌雄蚊子都從植物的花粉中吸取食物，但母蚊要吸血才能產卵，而且最愛人血，習性是不會一次吃個飽，喜歡少吃多餐，到處吸點血，傳播病毒的「效率」奇高。一般蚊子在傍晚至夜間才活躍，但埃及伊蚊在日間也會出活動，其飛行距離不遠，離開出生地點100米已是長途旅程，但卻善於搭順風車，所以還是可以環遊世界。

科普作家David Quammen為蚊子說好話；雖然蚊子很惱人，但大部分蚊子其實集中在熱帶雨林，於人類無仇無怨。反之，人類對地球多個物種構成嚴重威脅，又對熱帶雨林這極重要生態寶藏有著驚人破壞力，過去1萬年，多少人嘗試踏進熱帶雨林，大肆開發，卻因為母蚊帶來疫症而打退堂鼓，在保衛雨林的戰役上，蚊子「守了」這麼多年，多少有點功勞。

另一個問題是蚊子在地球的歷史超過1億年，與多個物種共生多年。對於青蛙、鳥兒、蜥蜴、昆蟲、蜘蛛來說，蚊子是容易捕捉又美味的主食，蚊子的滅絕會打亂大自然食物鏈，也會令很多植物失去一個主要的傳播花粉者（pollinator）。法國卡馬格公園曾經進行一項大規模滅蚊對環境影響的研究，發現當地的鳥兒在滅蚊前平均每巢誕下3隻雛鳥，滅蚊後減至2隻。

然而，部分環境學專家仍然支持把對人類構成威脅的蚊子滅絕，因為這些蚊子的「位置」會被其他昆蟲取代，相信絕大部分吃蚊的生物都不會因為蚊子消失而餓死，生命還是如常地繁衍，甚至變得更好。

除了科學上的影響，牛津大學倫理學系的Jonathan Pugh提出幾個哲學問題讓大家思考：基於對人類構成威脅而刻意把一個物種滅絕，在道德上是否有錯？然而，當年人類消滅天花病毒時，沒有人會提出抗議。另外，蚊子會「受苦」嗎？科學家說，蚊子沒有任何應對痛苦的情緒反應。

生物學家Olivia Judson支持把30種蚊子趕盡殺絕。她解釋，這樣做只會令整個蚊子家族的遺傳多樣性減少1%，卻可以救回約100萬人的性命。「沒有蚊子的世界是更安全的。岡比亞按蚊滅絕的話，對人類有重大意義。」巴西聯邦大學醫學昆蟲學家Carlos Brisola Marcondes說。

其實病毒都係有生命的

某個科學家話冇咗蚊會火山爆發
落火球雨
最後宇宙大爆炸

放心 未來會有中國P4實驗人工改造蚊

放心，好快會發現馬爾薩斯同Thanos先係正確的

仆街蚊要死全家

唔滅絕咪改到啲基因唔會俾人血吸引囉，根本冇理由唔搞啲蚊

快撚啲冚家剷啦仆街蚊，搞到日日要開冷氣俾貴電費